日本江戶時代 竟有「廣東話課本」！！！！！！！！！！

熱愛香港的日本攝影師Rie Raylie NISHINAKA不時也會在Facebook專頁分享跟香港有關的資訊。近日她上載了一則以日語及廣東話錄製的短片，分享了一本江戶時代末期載有廣東話的書籍！

這本書名為《增訂 華英通語》，據說是由日本著名的思想家暨教育家福澤諭吉所撰寫。當時他為了學習英語，便在美國向一為清朝商人購買了《華英通語》，並在字典裡加上日語翻譯再出版。因此，《增訂 華英通語》裡便記載了三種語言。Railey還在影片中補充，這位福澤諭吉先生正是一萬日圓紙幣上的人呢。

Railey在影片中提供了不少例子，還附上了內文的照片。從她的截圖可見這本書裡記載了不少廣東話獨有的字，連英語下方的讀音也是用廣東話來拼寫呢。日文的發音和意思則分別寫了在英語的上方，還有中文意思的右方。

Railey提到，目前載有三語的《華英通語》只有福澤的這個版本，十分珍貴。她也表示能顯示廣東話用法和發音的歷史文獻並不多，所以認為《增訂 華英通語》相當有價值。所以她便特意製作了這個片段來跟大家分享，未來還會製作更多影片再詳細介紹！另外，這次片段裡還記載了更多的例子呢。請大家多多支持Railey，也一起來認識更多我們的母語吧。

咦....我以為 "冇" "乜" "佢"
呢D 字係網絡時代網民借用既字 , 即係呢D 字本身唔係廣東話字, 只係俾網民用慣左
原來廣東話官方真係用呢D 字 , 仲流傳俾日本做課本

腦洞大開

勁揪

做乜野

屌那媽，頂硬上

做乜鳩

有冇屌 閪 鳩 撚 呢啲字?

分分鐘福澤諭吉識講廣東話

古代中原人係唔會做生意的
只有南部近海既人先會識貿易既好處

支那呢d垃圾語言收皮算啦

日本幫香港保留左好多文化
反而香港人自己唔夠重視

未有網絡都有用
只係唔知有入文

香港話唔係廣東話
兩種分支嚟

佢話呢本書係用黎學英文, 但係裏面用廣東話黎翻譯, 即係本身識廣東話LA

lm

你梗係無聽過
粵語發得出音嘅字其實都有書寫嘅對應漢字
雖然大家覺得講呢樣嘢嘅何文匯博士已經走火入魔

你聽過汪精衛段廣東話演講屌鳩中共未

印係一萬yen既人識廣東話覺得好撚光榮
死支那狗仲想消滅廣東話

廣東話有好多年歷史架

jeng

何をするか

做セ野

佢搞正音係柒
不過粵語字真係大部分都係借文言文

Push

好撚正

再講蝗term我屌撚到你屁洞大開都得

撚大唷牛汁呀八格耶魯

乜嘢係香港話

なんだと！！！

由江戶時代去到近代的九龍城寨，真係好慚愧

佢成日都攞啲上古音出嚟講。
我覺得彭志銘貼地啲。

唐朝已經講緊廣東話

係咪真係袁崇煥嘅口頭禪嚟

小心大中華膠趁機宣傳廣東話係漢唐道統

其實而家廣東話係較接近漢語古音
你話下用廣東話同普通話讀唐詩就知咩事

根本日本保留華厦文化同精神
比口口聲聲自己五千年文化果班北佬仲正宗

W

日本不嬲用渠做第三人称

中二病番去做綜合卷啦中學雞

做乜野
what 7 u doing

彭志銘好多本字考究都好唔嚴格
啲人唔知頭唔知路跟住用其實仲衰

港式粵語?

玩屎玩尿玩到大瘟疫死全家先係"漢"人賤畜會做既事

唐代講中古漢語，只不過廣東話冇比北方蠻語影響太深，所以啲讀音會比普通話相近，長安洛陽人唔會講廣東話

原來以前已經甘多人去日本旅行

就係因為佢地夠惡 所以北佬永遠都統治南方人

唔完全係 我哋都有繼承百越字詞
本身唔係漢字可以寫到
不過多數會傾向造隻漢字出來表示

可惜依家d外國人學匪語多

我地要多d推廣 廣東話
文化＝身份

我係日本人呀屌

幾時廣東話會變香港話

證明圍頭話，客家話從來係香港唔係第一主流

廣東話夾雜啲外語咪香港話

九龍城寨

廣東話冇問題呀點解要變做香港話

嗰啲叫港式粵語

諗起肥絲大隻

求link

youtube search應該都有 有埋孫中山講廣東話

屌你粵語你都唔知

香港人最叻就係話廣東話好難叫外國人唔好學，成班都係含家剷黎

屌我自己老母
原來係蝗語嚟
對唔住

日語係似福建話，上古漢語
廣東話只係中古漢語

新移民？

唔想廣東話蕭塞

明治維新前後，好多日本人嚟香港買書返去日本同經常嚟香港考察架！

push

另一方面廣東話比班共匪消滅緊

話說之前學日文 有個app都有睇到而家日文50音嘅變化
好多真係用廣東話發音

例如

係因為南方人覺得同佢地做生意咪算，
打仗呢盤生意帳面划唔埋

袁崇煥有冇講唔敢肯定

喺上海打日本仔嗰時，得廣東人（好似係十九路軍)孤軍作戰。當年廣東人出名講完句「屌那媽」就衝上前線

何文匯就收皮啦，拎住本宋已經話有問題嘅《廣韻》當係寶

1. 語言演進一路變嘅，有乜理由要人跟本舊時代韻書發音，又唔見佢拎古英語去「正」美國人d美式英文？

2. 宋時嘅文官已經話《廣韻》有誤，之後從新修訂一本《集韻》出來，何文匯係咪認為佢呢條友比起當時嘅宋人更清楚佢哋嘅發音？

你可以睇得出好多日本漢字嘅寫法或者讀音都係接近廣東話多過普通話

最簡單嘅 食べる 飲む 已經係
普通話唔會用依兩隻字
仲有 蚊 か

佢地學廣東話係入侵香港殺人我寧願佢地唔學啦

呢D 口語字由ICQ時代香港人已經有用
問題係從來冇人建立過官方既廣東話文字庫
所以o係我認知中, 呢D 口語字一直係網民既借用字,
冇人知道官方既廣東話文字係點樣

係 佢地仲畫左個勁仔細嘅圖 劃晒每層有咩
仲要日本好似有個九龍城寨嘅主題樂園

點解證明到？未有大量廣州移民前，香港只有漁村同圍村嗰陣唔係圍頭話／客家話主流咩？

個主題樂園上年執左啦

我好撚鐘意廣東話啊屌

日本江戶時代識字率同書籍發行係東亞之首

Push.

我敢講廣東人係東方猶太人，都係比納粹迫害緊

福澤諭吉仲有嚟過香港，見到香港的小販仲inspire 到佢寫咗篇《高壓亦愉快哉》同日後寫《脫亞論》

大家的廣東語

屌自己老母

扮咩，根本就想屌自己老母

明明係台灣

聽講當年德川家康精通廣東話

圍頭都係宋朝先黎
咁晉代杯渡襌師、唐代屯門廣州外港工人，講咩話？
另外，圍頭話本身就係廣東話地方腔
客家就更遲，康熙之後先黎

以後應該要咁講
廣東話好有挑戰性 一定要學

做乜嘢

李白都係講廣東話

推 恭喜香港警察令國際重溫煲大721事件 成功指鹿為馬 - 分享自 LIHKG 討論區

廣東話係自古語言
普通話係本北佬唔識講難嘅語言先創造

推

游牧民族係中亞大草原趕牛
可能識得動物傳心

乜撚野呀
廣東話點會得發音無字
全部文盲呀

有香港人穿越佐 ？
異世界？？？？
古天樂？？？

未必係同香港交流，而係廣州

絕對係香港人 然後傳比後代 滅絕支那

堂堂天朝大國，自給自足，閉關鎖國都得，洗撚做生意

完全唔知

我只可以講
香港人先係廣府文化既正宗繼承人
由雲吞麵、語言、性格方面都係

匹士

勁！

應該係支那->台灣/香港->香港

你估內循環係流㗎

但個''o嘢''字應該要有個口字邊喎

證明宋明時漢人係講廣東話

畀清狗入關就變講匪語

推廣

廣東話

因為廣東話就係當年中原人嘅語言 普通話只係受滿族人影響嘅北京話
韓文同日文都係由中文演變過去 呢啲古字古音就保留咗

日文嘅平假名片假名就係最好例子

所以識講廣東話嘅人學日文韓文會比較易

咪玩 一定係大陸先
好多錯字/核突野都係大陸傳台灣
仲有果個乜撚野即便（即使）

不嬲都有
起源 編輯
粵謳的起源有多種說法。中山大學教授梁守中認為粵謳是教授清嘉慶年間的番禺名士馮詢和南海人招子庸，在民間音樂基礎上發展而來[4]，而《羊城今古》副主編陳錦鴻則認為早於西漢時期粵謳已出現，明代廣東順德籍學者歐大任編撰的《百越先賢傳》記載西漢時期有南海人張買「鼓掉為越粵謳」。但真正令粵謳流傳開來的人，則是清代中葉的招子庸。清嘉慶年間馮詢在木魚歌、南音、龍舟的基礎上結合起源於珠江一帶的蜑家歌和鹹水歌，變調合成創出來的新曲式，但其作品沒有出版刊印，後出任官職後將其銷毀，所以沒有流傳下來。[5]其後南海招子庸再把它發揚，編成專書《粵謳》。這時的粵謳內容多為女子自傷的詠嘆，旋律沉鬱悲涼，曲詞大多抒寫男女愛情和妓女的不幸遭遇。最初的粵謳是無伴奏的清唱形式，後來多以琵琶、揚琴、洞簫等伴奏。

有冇屌你老母？

勁wor

日文既「はい」(係）真係源自廣東話
所以個發音先會咁接近

想知有呢啲諗法既係咪正常人定係因為新移民所以唔知姐

最古老果陣佢係用渠

証明廣東話真係好耐歷史
再之後分支為香港語

咁多人未聽過汪兆銘講廣州話
佢果d真係正宗西關腔

Ppp

因為當年廣州十三行壟斷左全國對外貿易好多年
可想而知清朝班皇帝同官幾撚戇鳩

香港民族

香港話

咩係香港話。。。。。

反而想問有冇ching知粵語同廣東話有咩分別

係咪粵語係一個語種，廣東話係佢嘅其中一個分支

留名

其實百9幾年前已經有粵譯本聖經 而家反而一本粵譯既代表作都冇
本來粵同官話 文同字都可以分道鑣
而家要我口講粵語 我手寫蝗語

唔好比所謂書面語 口語 呃咗，書面語根本係用黎配合普通話。睇下外國有冇咁岸鳩，日劇美劇字幕真係配返個角色發音。睇返港劇，啲字幕用曬書面語，角色講野用口語，我諗全世界得香港係咁

粵語

佢哋做乜㗎

from Wiki
粵語下分唔同方言
香港同廣州西關口音等都係屬於粵海方言 (廣府話)
平時話人地有鄉音 台山話之類屬於粵語下既四邑話

平假名好似玩倉頡附助字形

Thx 小弟長知識了

依個係錯誤觀念，唔啱O架，只係唐朝嘅一啲語言特徵重有喺廣東話出現，慢慢就畀人講到變成唐朝人講廣東話，一百年前講嘅廣東話同依家已經有唔同，更何況唐朝，而且唐朝首都係長安心(今西安)，廣東話喺當重只係佢哋眼中南蠻嘅語言嚟，又點可能用呢？

我唔知(!)
你唔知 (!!)
佢唔知 (!!!)

有乜出奇

明朝初期實施海禁，廣州成為唯一對外開放通商港口，好多外國商人聚集廣州城

點解唔係漢唐道統
唔通支那語係咩

仁醫個主角學緊廣東話 唔小心帶埋過去啫

圍頭話 = 廣東話莞寶腔

商朝啲人好中意做生意
呢個亦都係商人呢隻字既來源

邊度先又點呀
咁廣東話都好多大陸黎架啦
唔係核突詞不達意NMSL咪得囉

唔通佢識廣東話

廣東話版《聖經》，好有親切感啊！！！！

香港語！

以前廣東有個袁崇煥嘅銅像，下面有呢句，不過句嘢早幾人被共狗磨咗

日語應該係似吳語多啲

有冇人知佢係黃定藍?

未聽過
有冇source呀？

咁打仗講粗口都好合理

應該係 廣東話就應該用 乜 冇 嘢 呢啲詞彙

所以話現代中国用的都是滿人的語言
統治中国的還是滿清帝國的延續

係

嘩，學到嘢

自己去睇下資料啦，唔好再畀fake喇

我係中国人呀Hi

呢到有得睇全本pdf

皇帝年號,跪坐,和服(漢服演變),儒家,文言,直排書寫

洗腦洗到咁

想當年

其實廣東話一直都係古漢語黎，最少3千年歷史

點解廣東人會講粵語係因為歷史上太多中原政權南遷將古漢粵語帶到南方

日本受唐宋輸入文化等，所以日文有啲音幾乎同廣東話一樣

咁樣樣

咁究竟廣東話係古代嘅覆蓋程度有幾大？
呢個題目超級值得研究

但宋明絕對唔係講廣東話囉

宋朝既人其實講乜話
見過有人話宋朝啲話似廣東話

明經過元統治可能唔係

但宋一定係

你真係弱智

傳言話當年袁崇煥打魯爾哈赤時講

仲話蔣介石睇自己嘅個人利益大過國家利益.

新移民衝出黎7！
無知到咁
到底連登有幾多大陸喱

唐宋時期，粵地已經有唔少嘅漢人居住，而原居民亦慢慢漢化，再加上有唔少嘅文人雅士被貶到粵地，令到更多漢語中嘅文言字詞等等帶到粵語，依個係粵語受漢語大影響嘅第二次。現時粵言系統嘅唔少特徵都係當已經定落嚟，所以依就係點解粵語讀唐詩宋詞會押韻啲噉解，但絕唔代表佢就係當時人講嘅語言，佢重要係當時嘅「南蠻語言」嚟，你覺得會係有「官話」嘅地位咩？

證據？

甘你老母！

仲好多人去日本留學添

重有你講嘅廣東話係咪指依家講嗰啲？係嘅話噉就100%錯

都好有可能
袁崇煥係廣東東莞人
聽過老蕭講當時香港屬於東莞，所以嚴格嚟講，袁崇煥可以算係香港人

Btw 努

LM

咁廣東話變得咁強勢真係要去到清朝
廣州一口通商 仲有粵人賣豬仔到世界各地

係倉頡輸入法發明者模仿日本字創造出黎

岩啊，我之前d大陸roommate都咁講

諗起之前講懶音。啲00後支拿即刻彈出嚟話只係唔同發音
嚟緊仲取消口語
等睇香港全部變譚仔呀姐口音

基本上應該一樣,但用詞就可能唔一樣

好似古英文同現今英文都唔一樣

佢出世嗰道依家都係東莞入面嚟，點都唔會係香港
而且當時香港的而且確係東莞一部份，但唔代表佢就喺現時香港地區出世，你話當時東莞係喺香港入面就話啫

歸東莞管啫,唔屬於東莞一部份

成班連燈仔已知用火

係，外地商人去廣州通商一定係學粵語而唔係北方話，而啲官員為咗同佢哋傾生意都會學埋粵語，重有民國時期粵語地位幾高，只係唔會成為「官話」啫。網上有人流傳話粵語爭1票而輸咗，但當時粵語人數根本唔係最多，北方官話同吳語人數更多，到依家都係，當時廣東籍議員只佔有4席。
而因為當時有唔少官員住喺廣州，廣州亦係當時民國除咗上海之外嘅發達城市，因此嗰時開始粵語就變成廣東話地區最大影響力嗰個

自古以來廣東話就係中文~!

咁香港作家應該率先用口語寫書

機鋪嚟
租約問題上年執咗

因為由細到大學校讀書洗腦要用書面語寫文章

唐朝根本係講廣東話

"在韻尾方面，中古漢語的塞音韻尾-t、-k從宋代就開始消失"

當時中古漢語只有3、4個聲調，同現時粵語嘅6個唔同

時辰鏢牛奶餅

時「姦」

時辰鏢

你係支那人

"這個聲母系統的突出特點是存在濁的塞音和塞擦音，和其餘兩套（送氣和不送氣）清的塞音或塞擦音構成了三組對立的格局。（如幫p、滂pʰ、並b）其次是只有雙唇音p、pʰ、b，沒有唇齒擦音f。"
重有其他自己入去睇，重有當時唐朝首都係長安，又點可能講廣東話呀？不過如果你堅持嘅話我都冇嘢好講

strong post leave name

不過估唔到19世紀既廣東話同依家冇乜大分別

唔係講笑 唔只支那仔 依家連啲本土懶音都勁多

屋簷就中意讀屋蟬，埃及就中意讀i及（唔好同我講兩個都得 i及係近10年啲人懶音演變出黎 蝗語個埃就真係讀i喇廣東話係埃 塵埃個埃 記者，對語文有認識嘅人都會知係讀埃及 ）

一代俾一代多懶音 係香港人 想傳承廣東話嘅話就努力學好啲 對母語理解多啲都好 唔係連自己都讀唔正就話要保留廣東話只會俾人笑

唔想未來係香港行街都要講蝗語寫殘體就學好啲啦 所以作為Hong Konger我地大家都有責任學好佢

粵語嘅發音方式的而且確同中古漢語(唐宋)好相似，有唔少特徵都有保留落嚟，但當時絕對唔係講廣東話，更加唔會同依家嘅廣東話一樣。要知道廣東話喺清朝都有變動過，噉唐宋時期直到依家會冇變過？咪玩啦

香港人講唔正廣東話不如學普通話
我而家同啲fd都咁講
啲人唔撚google下，又話人好講佢

美國話唔係英語
兩種分支嚟

宜家都唔見得佢地有幾識做生意 除左呃人

大家入去睇下，位巴打研究開粵語

其實係做乜定做咩？

兩個唔同音，「乜」= mat，「咩」= me
粵拼嚟，唔好同英文拼音去讀佢

九龍寨城

正

理得我點講
似就係似

北邊畀班蠻族胡搞一通之後重邊忽華夏，論華夏南邊更加有資格

中國啲教科書家陣好似話五胡亂華促進民族交流，跟本係大清retcon大元係中華正統啲friend

五胡亂華
都可以講做好事
班支那人真係有病

字面睇以為鏢局嗰啲限時押運服務

漢人概念其實on9
嗰時毅進南北朝已經搞到亂撚晒種

應該教下佢地廣東話粗口就perfect

滅支之父福澤諭吉

其實粵語先係傳統
普通話收皮啦

自古以來

仲講五胡亂華其實己經比中華民族主義洗左腦，亂乜9華，只係多國戰亂，而且最黎勝出既就係所謂「胡」既鮮卑李氏唐朝。

其實我覺得係咁
唐宋既官話傳左去廣東 豐富左廣東人既詞彙
所以而家既廣東話就有本土詞+大量漢源詞+大量外來詞組成
正如唐音傳左去日本 日本人將依D字詞留為己用 用音讀表達出黎
如果因為咁而判斷廣東話即係唐宋既官話 咁日文都係唐宋既官話啦

咪係 乜撚野五胡亂華
唔同民族國家之間發生衝突 雙方武力對等
中原唔夠人打被人打到入國土就話五胡亂華
中原王朝入侵匈奴入侵朝鮮就話威服四夷

なにをするか

Pdf ?

啱呀

做乜嘢咁勁

噉依個係佢哋用啫，我係話佢哋寫到明有個亂字都可以講做好事，我係話緊依樣

其實當年爭嗰一票 而家嘅廣東話就係官方語言

有無重印本買返嚟睇吓

老作架！咪咁白痴真係信

肯定係太蠢學唔識粵語先學普通話

唔通係2047後嘅香港

劉明

聽完 共產黨好似咁多年黎都係用緊望梅止渴呢招

廣東話爭一票就成為國語嗰陣時

懇請日本保留有關歷史文本以維護文化歷史

點解戰前日文成日用片假名?

錯，部分粵語字來自百越語底層
未必有造到漢字表達
近年坊間好多所謂「正字」都係呃鳩你
咩laa2 sai1呀kik1 lik1 kaak1 laak1嗰啲都屬呢類

做乜嘢？搞搞震

想要本書

咪玩啦，廣東話出現時漢字都未統一
根本唔可以講係借

其實直到今日都係
政府局常委一個兩廣人都無，高層政治廣府係無say，偏偏外貿經濟重鎮就係廣東省珠三洲

Good simulation to local

呢段當年追番個陣真係受寵若驚
話時話佢女人都係叫mao
大陸人點解又唔叫辱華

你會唔會話美式英文唔係英文係美國文
關西腔日文唔係日文係關西文

唔係咁
Cctvb 字幕係比支那人睇
根本係可以配粵語書面語
而佢係配中文
粵語根本就唔係中文既口語
而係可以書寫又可以講緊獨立語言

文同話都唔識分
兒登

傻鳩

你會唔會叫廣東式粵語先

香港同廣州西關口音真係唔同
wiki最多支那人

情況係：
慣用字有唔同
但係英文全球文法通用

所謂嘅廣東話
香港同廣州嘅句式都完全唔同
兒登可否唔做大中華膠

講事實又大中華膠，文革你冇份玩都幾可惜下

廣東話係一種語言，港式粵語係廣東話嘅分支。廣府話同港式粵語句式完全唔同我都係第一次聽
重要英文就講文法，廣東話就話句式

我反而覺得兒登仔逢中必反走火入魔，連事實同打飛機都唔想分

english(UK)
english(US)

好想比負皮.......

呢啲字不嬲係文言文

支拿咩話都想消滅

福建話客家話上海話呢啲 有幾多學校會教？淨係洗腦只教北方語(所謂普通話)

白話有冇聽過？

福沢諭吉應該係識講白話

Yes 南方政權係講(近廣東話

北方政權先講北方話

因為中共呢幾年都推行孔子學院(好似係叫學院唔記得

要細分其實係有分別嘅～

冇你個頭
你讀多啲書先出嚟講嘢啦
救命

喺日本圖書館其實可以搵到好多以前嘅廣東話字典

真係...
唔知呢班咩人
有睇吓面書都知以前啲英文書都係用廣東話嚟寫發音...

當時內陸鎖國
比較大機會係華南

粵 係地域代號
廣東 都係地域代號

“商”人

又真係有分
發音都唔同